
\section{相空間}
\label{sec:phase-space}

ハミルトン形式では、座標$q$の自由度が$s$あるときは、その共軛な運動量
$p$の自由度も$s$あるとして、全体で$2s$の自由度があると考えます。

これらの$q_i, p_i (i=1,\dots,s)$は、それぞれハミルトン方程式に従い、時々
刻々変わっていきますが、このことを次のように考えてみる事にしましょう:　「$(q_i, p_i)$とい
う点が時々刻々動いていく」——この$(q_i,p_i)$が動く舞台となるのが
\tech{相空間}\english{phase space}と呼ばれているものです。\footnote{い
  くつかの文献では、phaseを位相と素直に訳し、「位相空間」と呼んでいま
  す。しかしこの名称は数学の文脈では異なる概念を指します。(数学の「位相
  空間」は、英語ではtopological space と呼ばれています。) 混同しないよ
  うにしましょう。}百聞は一見に如かず、具体例を見てみましょう。

\begin{majorsh}{相空間の具体例}
  \mbox{}
  
  一次元調和振動子($V(q)=\half m\omega^2 q^2$)の系について、
  \begin{exercise}
    ハミルトニアン$H(q,p)$を書き、これが時間に依存せず一定値をとることを説明せよ。
    以下、その一定値を$E$とする。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    $H(q,p)=E$を満たす点$(q,p)$の軌跡は、どのような図形を描くか答え、
    横軸を$q$、縦軸を$p$とするグラフを描け。

    なお、この$q,p$平面が、この系の相空間と呼ばれるものである。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    $p$は$q$をパラメターと考えて表示する事ができる。このとき一周積分$S=\oint
    p\, dq$を計算せよ。\hint{$p$を具体的に$q$の関数として表すよりも、
      $S$が幾何学的に何を表しているかを考えるのがよい}
  \end{exercise}
\end{majorsh}

\section{リウヴィルの定理}
\label{sec:liouvilles-thm}

定理の主張

正準変換に対する不変性

\section{ハミルトン・ヤコビの方程式}
\label{sec:hamilton-jacobi-eq}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "theory-master"
%%% End: 
